\printnomenclature

\intro
Алгоритмы коллективного разума являются в настоящее время одной из самых динамично развивающихся отраслей алгоритмов искусственного интеллекта. Они основаны на т.н. <<интеллекте толпы>>~--- явлении, при котором система из множества слабо интеллектуальных, равноправных и децентрализованных сущностей проявляет свойства интеллектуальности.

Несмотря на большой интерес к этой теме в течении последних 20 лет и наличию множества практически применимых разработок, как относительно старых, например, \cite{ACOinRouting} 1997 года, так и новых~--- \cite{ACOinSocial} 2012 года, в этой области до сих пор не существует общеизвестной базовой программной технологии.

В связи с этим, в каждой реализации того или иного АКР приходится заново решать множество сервисных задач. Это усложняет процесс разработки и модификации алгоритмов, делает практически невозможной интеграцию различных решений. Кроме того, из-за отсутствия единого фреймворка производительность различных АКР сложнее сравнивать: их время работы и потребление памяти будут в первую очередь зависеть не от принципиальных различий алгоритмов, а от особенностей их реализации.

В некоторых случаях в качестве фреймворка могут быть использованы системы агент-ориентированного моделирования \nomenclature{АОМ}{Агент-Ориентированное Моделирование} \cite{AgentSymSystems}, такие как \cite{MASS} и \cite{Repast}. Но, к сожалению, все подобные системы разрабатывались без учета свойств АКР, и чаще всего они ориентированы только на узкий круг задач. Кроме того, среди общеизвестных систем АОМ нет решений совместимых с платформой .NET.

Таким образом, для облегчения реализации, интеграции и сравнения различных типов и вариаций АКР требуется создание универсальной системы поддержки алгоритмов данного типа. Эта система должна подходить для создания на ее базе эмуляций всех общеизвестных АКР и, кроме того, быть удобной для использования, изучения и расширения (поскольку возможно применение ее также и для поддержки огромного количества систем, схожих с АКР).

В ходе моей магистерской работы я занимался реализацией такой системы. Мною ранее~--- в ходе бакалаврской работы~--- были подробно рассмотрены существующие АКР, был разработан концептуальный прототип системы, и сформулированы общие требования к ней.

Для создания системы поддержки АКР необходимо было решить ряд задач: во-первых, провести изучение существующих алгоритмов и четко определить границы интересующего нас класса; во-вторых, выделить и систематизировать свойства алгоритмов этого класса, построить на их основе универсальную модель АКР; и, в-третьих, разработать программное представление этой модели и реализовать все ее вспомогательные функции и наиболее часто используемые компоненты. Описанию решения этих задач посвящены, соответственно, три главы данной работы.
